% CONCLUSÃO--------------------------------------------------------------------

\chapter{CONCLUSÃO}
\label{chap:conclusao}
O trabalho conseguiu alcançar o objetivo especifico de criar um sistema de atualização de \textit{firmware Over-The-Air} utilizando as bibliotecas FatFs, MBED TLS e LWIP. Todos os objetivos específicos também foram atingidos visto que foi desenvolvido um \bootloader\ que utiliza o sistema de aquivo FAT, foi implementada uma API que faz a comunicação com o servidor, armazena arquivos no cartão SD e também foi comprovado o funcionamento do sistema na plataforma embarcada STM32F746NGH6-DISCOVERY.

Durante o desenvolvimento do trabalho foi possível observar que o \bootloader\ desenvolvido é muito mais portável do que inicialmente se planejava. Como o processo de troca de firmware foi desenvolvido utilizando o HAL da STM, foi possível fazer com que o \bootloader\ funcione para toda a linha de microcontroladores da familia STM32 que possuam a biblioteca FatFS e acesso a um cartão SD. Além de ser um \bootloader\ robusto que consegue se recuperar em caso de falhas como quedas de energia durante o processo de troca de \firmware.

A API que faz a busca dos arquivos no servidor HTTPS e os armazena no cartão SD se mostrou perfeitamente funcional, conseguindo fazer a comparação de versões e a verificação de integridade do firmware baixado a partir de um hash obtido do servidor, deixando o sistema muito mais seguro contra falhas, além de ter a habilidade de conseguir encerrar todos os processos para que o \bootloader seja iniciado novamente.


O sistema de atualização implementado na plataforma embarcada STM32F746NGH6 se mostrou eficiente, conseguindo demonstrar como diferentes \textit{firmwares} puderam ser trocados de forma rápida, dando ao usuário sinalizações que mostravam cada etapa do processo obtenção do novo \firmware, que é utilizado na atualização do sistema.

Um dos problemas deste trabalho foi o fato que o sistema de atualização ocupa um espaço muito grande na memória flash dos microcontroladores, fazendo com que o sistema não pudesse ser utilizado em \textit{hardwares} com pouca memória, assim diminuindo a portabilidade do sistema. Entretanto ainda é um ferramenta muito útil e poderosa para sistemas mais robustos que necessitem de comunicação segura com um servidor e necessite de um sistema de arquivos em um cartão SD, ou seja sistemas de IOT. Com esses problemas é possível que trabalhos futuros sejam feitos com o intuito de diminuir ou extinguir esses problemas, além de ser possível modificar a forma de obtenção de novos \textit{firmwares}.

\section{TRABALHOS FUTUROS}
\label{sec:trabalhosFuturos}

Com o intuito de se tornar ainda mais robusto e ocupar uma quantidade de memória menor, este capitulo aborda algumas propostas de melhoria do sistema que podem ser feitas em trabalhos futuros. Essa proposta faz com que o sistema seja mais atrativo para ser utilizado em sistemas com uma quantidade menor de memória.

Uma proposta consiste em utilizar todas as bibliotecas já utilizadas no \bootloader\ no próprio \firmware\ em será atualizado. O \firmware\ pode, a partir de ponteiros de função, utilizar as funções presentes na biblioteca do FatFS e do HAL que já estão implementadas no \bootloader\ em sua aplicação, não sendo necessário reimplementa-las no \firmware\ da aplicação, tornando o tamanho final da aplicação ocupado na memória menor, assim fazendo com que placas de menor memória possam utilizar o sistema.

Pode-se utilizar outros meios de comunicação para a obtenção do novo \firmware, fazendo com que não exista a necessidade de se utilizar toda a comunicação com o servidor e assim diminuindo a quantidade de memória ocupada pelo sistema. Uma implementação possível é o uso de UART para a obtenção do \firmware, onde o arquivo é dividido em diversos pacotes e esses são enviados aos poucos para o \textit{hardware} e podem ser conferidos os CRCs no final de cada pacote para se obter uma prova de que o \firmware\ obtido é integro.

